長毛上訴「釋法不應有追溯力」

2018年11月29日

長毛上訴「釋法不應有追溯力」

【議員DQ案】

【本報訊】「長毛」梁國雄（圖）被指於2016年立法會議員宣誓就職時，誓言不符人大釋法列明的「莊重規定」，有違《基本法》，被高等法院撤銷議員資格。梁上訴，案件昨在上訴庭開審。梁一方指人大有權釋法，但不可取代香港實行的普通法，強調梁宣誓時未有人大釋法，釋法不應有追溯力，而香港法律珍貴之處在於實行普通法，一個人有罪與否，不應因法律改變而有影響。

同被高院撤銷議員資格的劉小麗及姚松炎昨現身高院聲援梁國雄，日前於九西補選敗選的李卓人亦有出席。代表梁的資深大律師李柱銘指，人大可以釋法澄清法律，但不可以釋法補充條文，強調「澄清」及「補充」兩者有別。上訴庭副庭長林文瀚認為兩者容易令人混淆，李則解釋「澄清」不涉修改、刪減，但人大現時卻補充條文，做法不當。

李柱銘稱，以往議員如被指宣誓不合規格，根據慣例會獲予再次宣誓的機會，加上梁非拒絕宣誓，理應獲第二次機會宣誓，又批評政府將「拒絕宣誓」與「錯誤宣誓」混淆。惟林官指上訴庭只講法律，不講慣例。

梁國雄早前申請傳召北京大學法律教授張千帆作專家證人，卻遭上訴庭拒絕兼輸訟費。李柱銘重提此事，指本案涉及中國憲法，惟案件一直未有傳召中國憲法專家出庭作供。林官聞言則稱上訴庭已駁回有關申請，毋須再陳述。案件今續。

案件編號：CACV200/17
■記者蘇曉欣

上一則
上一則
梁天琦同學免任騷亂案陪審員

下一則
下一則
海防道臨時街市明清拆食客趕住捧場 告別「世上最好食」乾炒牛河

糧油都唔係拒絕宣誓喎
如果毛哥贏咗係咪應該全部司法覆核入翻議會

btw幫毛哥宣傳下

梁游比人dq個陣佢訓左落棺材岩岩彈返起身？

佢班泛民淨係識DQ4，唔知咩叫DQ6
開親口就係4個被DQ嘅議員
可能係集體有認知障礙

你陪審團有票? 我唔要呀 傻仔!